\documentclass[english]{article}

\usepackage{mathtools}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{float}
\usepackage[german]{babel}

\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{satz}{Satz}

        
\begin{document}

\begin{titlepage}
\vspace*{-\headsep}\vspace{-\headheight}
\noindent

\begin{figure}[h]
\flushleft
\includegraphics[width=50mm]{Rubik/unilogo.jpg}
\end{figure}


\vspace{3cm}

\centering
\textbf{\Large Bachelorarbeit}\\

\vspace{2cm}

\textbf{\Huge Der Rubik's Cube aus Sicht der Gruppentheorie}\\

\vspace{2cm}

Verfasser:
Josef Königsrainer\\
\today

\vspace{4cm}
\raggedright
Universität Innsbruck\\
Fakultät für Mathematik, Informatik und Physik\\
Institut für Mathematik  

\vspace{1cm}
\textbf{Betreut durch:}\\
Univ.-Prof. Dipl.-Math. Dr. Tim Netzer\\
\end{titlepage}


\tableofcontents
\pagebreak
\section{Einführung}
In der folgenden Arbeit wird erklärt, wie man den Rubik's Cube anhand mathematischer Methoden lösen kann. Dabei werden grundlegende Hilfsmittel aus der Algebra, insbesondere aus der Gruppentheorie verwendet.
Zu Beginn wird kurz ein grober Überblick über das Verfahren vorgestellt und in einem weiteren Schritt wird dies im Detail erklärt.

Der Rubik's Cube und seine verschiedenen Drehmöglichkeiten werden als Gruppe modelliert. Genauere Erklärungen zur Menge, deren Elemente sowie der sich darauf beziehenden Gruppenoperation erfolgt in einem späteren Abschnitt.

Um den Würfel vollständig zu lösen, entwickeln wir sogenannte Makros. Dies sind eine Abfolge von mehreren Zügen (oftmals zwischen 5 und 10), welche eine gewünschte Umstellung des Rubik's Cube bewirken. 
Um solche Makros zu berechnen, benutzen wir die Theorie der Kommutatoren sowie der Konjugationen, diese sind ebenfalls Elemente der aus Algebra. Dadurch kann der Rubik's Cube schrittweise gelöst werden.\newline\newline

Vorgehensweise: Somit werden wir zu Beginn die Struktur und Notation des Würfels vorstellen und im Anschluss alle notwendigen algebraischen Grundlagen (u.A. Gruppentheorie, S48, Kommutatoren, Konjugationen, Hintereinanderausführung von Funktionen, Cayley Graphen) einführen.


        
\section{Aufbau und Notation des Würfels}
Obwohl es mittlerweile viele verschiedene Varianten von Zauberwürfeln gibt, beschäftige ich mich in dieser Arbeit nur mit dem 3x3x3 Rubik's Cube. Der Würfel ist in der Höhe, Breite und Tiefe in jeweils drei Lagen unterteilt, die sich alle unabhängig durch 90-Grad-Drehungen verändern lassen. Dadurch können Position und Lage von 20 der insgesamt 26 (3*9 - 1) Steine fast beliebig verändert werden. Auf die nach außen sichtbaren Flächen der Steine sind kleine Farbflächen geklebt. In der Grundstellung sind die Steine so geordnet, dass jede Seite des Würfels eine einheitliche, aber von Seite zu Seite
unterschiedliche Farbe besitzt.
Ziel ist es, den Würfel wieder in seine Grundstellung zu bewegen, nachdem zuvor die Seiten
in eine zufällige Stellung gedreht wurden.

\subsection{Aufbau}

 Es gibt 3 verschiedene Arten von Würfelbestandteilen:
\begin{itemize}
\item Mittelsteine: Die 6 Steine in der Mitte der Würfelflächen sitzen auf dem Achsenkreuz im Inneren des Würfels, und besitzen daher zueinander konstruktionsbedingt immer dieselbe relative Lage. Die Farbe des Mittelsteines bestimmt, welche anderen Steine auf diese Seite gehören und welche Orientierung sie haben müssen. Mittelsteine sind einfarbig.
\item Kantensteine: Die 12 Kantensteine verbinden je zwei angrenzende Flächen. Kantensteine haben zwei Farben.
\item Ecksteine: Die acht Ecksteine verbinden je drei angrenzende Flächen in den Ecken. Sie haben jeweils drei Farben.
\end{itemize} 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{Rubik/mit.jpg}
	\caption{Achsenkreuz mit 6 Mittelsteinen\cite{rub1}}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{Rubik/kant.jpg}
	\caption{12 Kantensteine\cite{rub1}}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{Rubik/eck.jpg}
	\caption{8 Ecksteine\cite{rub1}}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{Rubik/offen.jpg}
	\caption{geöffneter Zauberwürfel\cite{rub1}}
\end{figure}

\subsection{Anzahl der möglichen Stellungen des 3x3x3 Rubik's Cubes}
Es ist leicht zu erkennen, dass die Anzahl aller möglichen Permutationen eine sehr große Zahl sein muss.
Weil diese Zahl aber von großem Interesse ist, wird diese nachfolgend abgeleitet.\newline\newline
\textbf{Ecksteine}:

Da es 8 Ecksteine gibt und diese beliebig vertauscht werden können, hat der erste
Eckstein 8 freie Plätze zur Verfügung, der zweite Eckstein nur mehr 7 freie Plätze usw.
Aus dieser Überlegung können die Ecksteine 8! verschiedene Anordnungen annehmen $(8!)$.

Ecksteine haben 3 verschiedene Farbflächen und können daher in jeder der 8 möglichen Anordnungen zusätzlich auf 3 verschiedene Weisen rotiert werden.  $(3^8)$.\newline\newline
\textbf{Kantensteine}:

Es gibt 12 Kantensteine. Mit der gleichen Überlegung wie bereits bei den Ecksteinen kommen wir auf 12! verschiedene Möglichkeiten diese anzuordnen $(12!)$.\newline

Kantensteine haben 2 Flächen, somit ergibt sich die Zahl $2^{12}$.\newline\newline



Es gelten nun 3 Einschränkungen, da der Würfel nur verdreht, aber nicht
auseinandergenommen wird:
\begin{itemize}
\item{7 der 8 Eckwürfel lassen sich nach Belieben orientieren, während die Orientierung des achten Ecksteins dadurch erzwungen wird (3).}

\item{11 der 12 Kantenwürfel lassen sich nach Belieben orientieren, während die Orientierung des zwölften dadurch erzwungen wird (2).}

\item{Es lassen sich weder allein 2 Eckwürfel vertauschen, noch lassen sich allein 2 Kanten vertauschen. Die Anzahl der paarweisen Vertauschungen muss immer gerade sein (2).}
\end{itemize}


Somit ergibt sich folgende Zahl: $\frac{8!*3^8*12!*2^{12}}{3*2*2}
= 4.3252*10^{19}$\newline\newline
 
Es ist noch nicht vollständig geklärt, was der kürzeste Weg ist, von einer beliebigen Permutation zu einer anderen beliebigen Permutation zu gelangen. Mit dem kürzesten Weg meint man die minimale Anzahl an Würfelrotationen. Von besonderem Interesse vor allem ist die minimale Anzahl von einer beliebigen Permutation zurück zum gelösten Würfel.\newline

Eine weitere interessante Fragestellung: Was ist die \dq schlimmstmögliche\dq \ Stellung des Würfels?\ Damit meinen wir jene Permutation, welche die größstmögliche Anzahl an minimalen Schritten zurück zum gelösten Würfel benötigt. Diese Zahl wird als "God's number", zu deutsch "Gottes Nummer" \        bezeichnet. Sie ist definiert als die Länge der längsten Zugsequenz unter allen optimalen Lösungen. Im Juli 2010 wurde gezeigt, dass der Wert dieser Zahl 20 beträgt. Es mag sein, dass uns dieser Wert als niedrig erscheint, theoretisch sollte sie aber noch tiefer sein. Nur 490.000.000  Kombinationen erfordern 20 Züge um den Würfel zu lösen. Obwohl 490 Millionen als große Zahl erscheint, ist dies nur ein Bruch der gesamten 43 Quintillionen möglichen Kombinationen. Um genau zu sein 0.0000011328955\% davon. Betrachtet man eine zufällige Konfiguration, so ist die Wahrscheinlichkeit um minimal 20 Züge zum Lösen zu brauchen bei Eins zu einer Billion. Die Anzahl der Konfigurationen, welche in 19 Zügen gelöst werden können, beträgt ca. 1,5 Quintillionen. Dies bedeutet, dass die Gottes Zahl sehr viel näher an 19 als bei 20 liegt. Falls aber unglücklicherweise nur eine Konfiguration mit weniger als 20 Zügen unmöglich zu lösen ist, beträgt die Gottes Zahl den Wert 20.\newline\newline

\newpage
\textbf{Untere Schranke}:\newline

Die untere Schranke der Gottes Zahl ist bekannt. Starten wir im gelösten Zustand, so ergeben sich für unseren ersten Zug 12 verschiedene Möglichkeiten. Wir haben 6 Seiten, welche entweder im oder gegen den Uhrzeigersinn gedreht werden können. Für unseren zweiten Zug ergeben sich 11 verschiedene Möglichkeiten, da eine der 12 beliebigen Züge den ersten Zug rückgängig machen würde. Führt man diese Überlegung fort, so gelangt man zur \grqq{pidgeonhole inequality}\grqq:
\begin{align*}
12*11^{(n-1)} \geq 4.3252*10^{19} \rightarrow n \geq 19
\end{align*}

Somit sehen wir, dass 19 die untere Schranke für die \dq God's number\dq \ ist.


\section{Der Rubik's Cube als Gruppe}

\subsection{Gruppe allgemein}

\begin{definition}
(i) Eine \textbf{Gruppe} ist eine Menge $G$ zusammen mit einer zweistelligen Verknüpfung
\begin{align*}
*: G \times G \rightarrow G,
\end{align*}
die folgende Bedingungen erfüllt:
\begin{itemize}
\item{(Assoziativgesetz) $\forall{f}, g, h \>\>\>\> (f * g) * h = f * (g * h)$,}
\item{(neutrales Element) $\exists{e}\forall{g} \>\>\>\>\> e * g = g * e = g$,}
\item{(inverse Elemente) $\forall{g}\exists{h} \>\>\>\>\>\> g * h = h * g = e$.}
\end{itemize}
(ii) Gilt zusätzlich 
\begin{itemize}
\item{(Kommutativgesetz) $\forall{g}, h \>\>\>\>\> g * h = h * g$,}
\end{itemize}
so nennt man $G$ eine \textbf{kommutative} oder \textbf{abelsche} Gruppe.
\end{definition}

\subsection{Die Rubik's Gruppe}
Da wir nun wissen was eine Gruppe ist, können wir den Rubik's Cube als Gruppe darstellen. Sie wird dann als Rubik's Gruppe bezeichnet.
Als unsere Menge $G$ wählen wir $S48$, denn wie bereits erwähnt, besteht der Rubik's Cube aus 48 (6*8) vertauschbaren Stickern.  
Dies ist die Menge aller bijektiven Funktionen von der Zahlenmenge $\{1,...,48\}$ auf sich selbst. Somit ist unsere Menge eine Menge von Funktionen.\newline

Wir können jede Funktion als eine konkrete Stellung des Rubik's Cube interpretieren, wobei der zusammengestellte Würfel der Identität entspricht.
Als unsere zweistellige Verknüpfung wählen wir die Hintereinanderausführung von Funktionen. Konkreter:
\begin{align*}
&*: G \times G  \to G \\
& \quad \quad (f,g) \to  *((f,g)) = f*g = fg
\end{align*}

Es ist leicht zu sehen, dass es sich hierbei um eine abgeschlossene Verknüpfung handelt. Klar ist auch, dass unsere Verknüpfung assoziativ ist. Wie wir bereits erwähnt haben ist das neutrale Element $e$ der Gruppe die Identität, welche den Würfel nicht verändert. Und da wir es bei unserer Funktionsmenge mit einer Menge von bijektiven Funktionen zu tun haben, gibt es trivialerweise zu jeder Funktion $f$ eine Umkehrabbildung $f^{-1}$. Diese entspricht dem inversen Element von $f$.

Wie bei der Hintereinanderausführung von Funktionen gewohnt entspricht: \newline $(gf)^{-1}=f^{-1}*g^{-1}$. Hier werden wir das Element und dessen Inverses als jeweils Groß-, bzw. Kleinbuchstaben schreiben. So ist F die Rotation der vorderen Seite im Uhrzeigersinn, und f die Rotation der vorderen Seite gegen den Uhrzeigersinn. Angenommen die Sequenz ist $FR$, so ist das Inverse $rf$. Die Gruppe ist nicht kommutativ.


\section{Untergruppen}

\subsection{Untergruppen allgemein}

\begin{definition}
Eine Untergruppe von $G$ ist eine nichtleere Teilmenge $ H \subseteq G$ mit

\begin{itemize}
	\item {(Abgeschlossenheit unter *) $g, h \in H \Rightarrow g * h \in H$,}
	\item {(Abgeschlossenheit unter Inversen) $h \in H, g \in G$ invers zu $h \Rightarrow g \in H$.}
\end{itemize}

\end{definition}


Wir verwenden hierfür auch die Schreibweise $H < G$.

\subsection{Untergruppen am Rubik's Cube}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Rubik/circle.jpg}
	\caption{$R$ = Rubik's Gruppe, $S = \{F\}$, $H = \{F,F^2,F^3,F^4\}$}
\end{figure}

Es sei eine Gruppe $R$ gegeben. Falls $S \subseteq R$ eine Teilmenge der Gruppe $R$ ist, dann ist die von S erzeugte Untergruppe H die kleinste Untergruppe von $R$, welche alle Elemente der Teilmenge S beinhaltet. Beispielsweise $\{F\}$ erzeugt eine Gruppe, die eine Untergruppe von $R$ ist, bestehend aus allen möglichen verschiedenen Würfelpermutationen, die man bekommt, wenn man die Front Seite dreht, $\{F,F^2,F^3,F^4\}$. Die Gruppe, die von $\{F,B,U,L,R,D\}$ erzeugt wird, ist die gesamte Gruppe $R$. Hier einige Beispiele von Erzeugern von Untergruppen in $R$:

\begin{itemize}
\item{Jede einzelne Rotation, z.B. $\{F\}$ }
\item{Alle gespiegelten Rotationen, z.B. $\{L,R\}$ }
\item{Die 2 Züge $\{R,F\}$}
\end{itemize}

Die Ordnung eines Elementes $g$ ist definiert durch die Zahl m mit $g^{m}=e$. Somit ist die Ordnung eines Elements die Größe der davon erzeugten Untergruppe. Das heißt die Ordnungszahl sagt uns wie oft wir einen Zug wiederholen müssen, um wieder in den Startzustand (Identität) zu gelangen. Zum Beispiel der Zug F erzeugt eine Untergruppe der Ordnung 4, da wir die Frontseite 4 mal drehen müssen um in den Startzustand zu gelangen, der Zug $FF$ hingegen erzeugt eine Untergruppe der Ordnung 2. Somit erzeugt jede Abfolge von Zügen eine Untergruppe von endlicher Ordnung.\newline

Da der Würfel nur eine endliche Anzahl an Konfigurationen erreichen kann, und jeder Zug die Würfelsteine mischt, wird sich irgendwann eine Anordnung wiederholen. So können wir zeigen, dass, wenn sich der Würfel im Startzustand befindet, wir dorthin zurückgelangen, wenn wir einen Zug immer wieder anwenden.\newline

\begin{satz}
Wird auf den gelösten Würfel iterativ dieselbe Zugabfolge $P$ angewandt, so erreicht er nach endlich vielen Schritten wieder den Startzustand.
\end{satz}

\textbf{Beweis:}\newline
Es sei $P$ eine beliebige Zugabfolge. Weiters sei $m \in N$ die kleinste natürliche Zahl für welche sich eine beliebige Würfelstellung $P^k$ mit $k < m$ wiederholt, d.h. $P^m = P^k$, $k < m$.\newline

Zeigen wir also, dass $k = 0$ gilt, so haben wir damit bewiesen, dass der Würfel wieder zum Startzustand $P^0 = e = P^m$ zurückgelangt.\newline

Wir zeigen mit Widerspruch, dass $k = 0$ sein muss. 

Annahme $k > 0$:\newline
\begin{align*}
P^k = & \ P^m &| P^{-1} \\
 P^k P^{-1} =& \ P^m P^{-1} \Rightarrow P^{k-1} = P^{m-1}
\end{align*}

Dies ist jedoch ein Widerspruch, da wir angenommen haben, dass m die kleinste natürliche Zahl sei, für welche sich eine beliebige Zugabfolge $P^k$ wiederholt.

Daraus folgt: $k = 0$ und somit gelangt jede Zugabfolge zuerst in den Startzustand, bevor sich andere Würfelstellungen wiederholen.\newline

\section{Satz von Lagrange}

Wenn wir die Zugabfolge ${FFRR}$ iterativ an einem gelösten Würfel anwenden, kehren wir nach 6-maliger Anwendung wieder zum Startzustand zurück. Es gilt nämlich, dass die Mächtigkeit der von ${FFRR}$ erzeugten Untergruppe ein Teiler von $\frac{(8!*3^8*12!*2^{12})}{(3*2*2)}$ sein muss. Dies erklärt der Satz von Lagrange.\newline

Dazu brauchen wir den Begriff der Nebenklassen.\newline

\begin{definition}
Für eine Untergruppe $H < G$ und $g \in G$ heißt die Menge \newline

$gH := \{gh | h \in H\}$\newline\newline
eine Linksnebenklasse von $H$ in $G$ und analog heißt \newline

$Hg := \{hg | h \in H\}$\newline\newline
Rechtsnebenklasse.\newline
 
\end{definition}
Beispiel am Rubik's Cube:\newline
Ist $H=\{F,F^2,F^3,F^4\}$ eine Untergruppe von Rubik‘s Group, so ist $Hl=\{Fl, F^2l, F^3l, F^4l\}$ eine Rechtsnebenklasse von $H$ in Rubik‘s Group.\newline

\begin{lemma}
Ist $H$ eine endliche Untergruppe von einer Gruppe $G$ mit $n$ Elementen, dann beinhaltet jede Rechtsnebenklasse von $H$ $n$ Elemente.
\end{lemma}

      
\textbf{Beweis:}\newline
Für jedes Element $g$ in $G$ definiert $Hg = \{hg \vert h \in H\}$ die Rechts-Nebenklasse. Es gibt für jedes $h$ in $H$ ein Element in dieser, also hat die Nebenklasse $n$ Elemente.\newline

\begin{lemma}
Zwei Rechtsnebenklassen von einer Untergruppe $H$ sind entweder identisch oder disjunkt. \newline
\end{lemma}

\textbf{Beweis:}\newline
Annahme: $Hx$ und $Hy$ haben ein Element gemeinsam.\newline
Dann gilt für ein beliebiges $h_1 \in Hx$ und $h_2 \in Hy$:

\begin{align*}
h_1 x =& \ h_2 x \Rightarrow x = h_{1}^{-1} h_2y \\
h_3 =& \ h_1^{-1} h_2 \\
x =& \ h_3 y.
\end{align*}
Nun kann jedes Element von $Hx$ als ein Element von $Hy$ dargestellt werden.\newline
\begin{align*}
h \in H:  hx = hh_3y
\end{align*}
$\Rightarrow$ wenn $Hx$ und $Hy$ ein Element gemeinsam haben, so muss jedes Element aus $Hx$ in $Hy$ sein und umgekehrt.\newline
$\Rightarrow$ haben die beiden Rechtsnebenklassen ein Element gemeinsam, so müssen sie identisch sein.\newline

So können wir nun sagen, dass die Rechtsnebenklassen einer Gruppe diese in disjunkte Mengen teilen und dass jede dieser Partitionen dieselbe Mächtigkeit besitzt. \newline
        
\textbf{Satz von Lagrange}: Sei $G$ eine endliche Gruppe und $H < G$. Dann ist die Mächtigkeit von $H$ ein Teiler der Mächtigkeit von $G$.\newline


\textbf{Beweis:}\newline
$G$ wird disjunkt zerlegt durch die Nebenklassen von $H$, die alle gleich viele Elemente wie $H$ haben. Damit ist die Aussage klar.\newline 

  
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{Rubik/abcd.jpg}
	\caption{}
\end{figure}   

Wir zeigen hier eine Liste von einigen Gruppenerzeugern, deren Größe und deren Faktorisierung:\newline
     
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{Rubik/Tabelle.JPG}	
	\caption{a\cite{paper}}
\end{figure}
	
Die meisten Züge, die wir benutzen, erzeugen relative kleine Untergruppen. Spielt man mit den obigen Untergruppen, beobachtet man, dass man immer wieder in den Ausgangszustand zurückgelangt.
    
\section{Cayley Graphs}
    
Ein sinnvoller Weg, um Einblick in die Struktur von Gruppen und Untergruppen zu erlangen, ist der Cayley Graph.\newline
\begin{definition}
Sei $G$ eine Gruppe und $S$ ein Erzeugendensystem. Der Cayley Graph $\Gamma = \Gamma(G,S)$ ist ein gefärbter und gerichteter Graph, der wie folgt konstruiert wird: \newline
\begin{itemize}
\item{Jedem Element $g \in G$ wird ein Knoten zugeordnet: Die Knotenmenge $V(\Gamma)$ von $\Gamma$ wird mit $G$ identifiziert.}
\item{Jeder Gruppenerzeuger $s \in S$ wird einer Farbe $c_s$ zugeteilt}
\item{Für $g \in G$, $s\in S$, werden die Knoten, die zu den Elementen $g$ und $gs$ gehören, mit einer gerichteten Kante der Farbe $c_{s}$ verbunden. Die Kantenmenge $E(\Gamma$) besteht also aus Paaren der Form $(g,gs)$, wobei $s \in S$ die Farbe bestimmt.}
\end{itemize}
\end{definition}

\vspace{5cm}

\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
\textit{Bsp.}:\newline
\begin{align*}
G =& \ \mathbb{Z}/5\mathbb{Z} = \{0,1,2,3,4\} \\
S =& \ \{1\} \\
\Gamma(\mathbb{Z}&/5\mathbb{Z}, \{1\})
\end{align*}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{Rubik/penta1.jpg}
		\caption{}
	\end{figure}
\end{minipage}
\vspace{1cm}

        
\begin{minipage}[t]{0.35\linewidth}
\textit{Bsp.}:\newline
	\begin{align*}
		S =& \{2\} \\
		\Gamma(\mathbb{Z}&/5\mathbb{Z}, \{2\})
	\end{align*}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{Rubik/penta2.jpg}
		\caption{}
	\end{figure}
\end{minipage}
\vspace{1cm}

Den Cayley Graphen der Rubik‘s Gruppe zu zeichnen würde wenig Sinn ergeben, da dieser 43 Billionen Ecken hätte. Stattdessen betrachten wir Cayley Graphen von kleineren Untergruppen der Rubik‘s Gruppe.\newline

\textit{Bsp.}:\newline
Im Folgenden ist ein Cayley Graph der Untergruppe $\{F,F^2,F^3,F^4\}$:\newline
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{Rubik/cayley2.png}
	\caption{Cayley Graph \cite{paper}}
\end{figure}
\vspace{2cm}
\textit{Bsp.}:\newline
Cayley Graph der von $FF$ und $RR$ erzeugten Untergruppe:
\begin{align*}
&G = \{1,\rho,(\rho\phi),...\} \\
&S = \{\phi,\rho\} = \{FF,RR\} &\phi = FF, \rho=RR \\
&\phi^2 = 1 = \rho ^2
\end{align*}


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{Rubik/cayley3.png}
	\caption{Cayley Graph \cite{paper}}
\end{figure}

Was passiert, wenn wir beispielsweise den Cayley Graphen von $U$ oder $RRBB$ zeichnen? Es werden die gleichen Cayley Graphen wie bei den vorangegangen Beispielen entstehen. 
Haben 2 Gruppen denselben Cayley Graphen, so haben sie die gleiche Struktur und sind isomorph. 2 isomorphe Gruppen haben dieselbe Ordnung sowie denselben Effekt auf den Würfel. So hat zum Beispiel die Abfolge $FFRR$ denselben Effekt auf den Würfel wie $RRBB$, wenn wir den Würfel von der $L$ zur $F$ Seite drehen.

\section{Makros}

Zu Beginn definieren wir einige Eigenschaften von Gruppenelementen und in einem weiteren Schritt benutzen wir diese Eigenschaften, sowie das bereits Gelernte, um Makros zu entwickeln. Wir wollen damit eine bestimmte Würfelkonstellation erreichen, um den Würfel zu lösen.

\subsection{Kommutatoren}
Würfeloperationen am Rubik’s Cube sind nicht kommutativ. Rotiert man zum Beispiel zuerst $F$ dann $R$, so erhält man $FR$. Würde man hingegen zuerst $R$ und dann $F$ anwenden, so erhält man $RF$, was offensichtlich ein anderes Gruppenelement ist. Ein hilfreiches Mittel, um relative Kommutativität zwischen Abfolgen von Operationen zu beschreiben, ist der Kommutator.\newline

\begin{definition}

(i) Für $g,h \in G$ heißt $[g,h] := ghg^{-1}h^{-1}$ der \textbf{Kommutator} von $g$ und $h$.\newline

(ii) Die von allen Kommutatoren erzeugte Untergruppe von $G$ heißt \textbf{Kommutator Untergruppe} und wird mit $K(G)$ bezeichnet.\newline
\end{definition}

Kommutatoren am Würfel:\newline

Seien $P$ und $M$ zwei beliebige Züge, so ist $PMP^{-1}M^{-1}$, kurz $[P.M]$ der Kommutator. Sind $P$ und $M$ kommutativ, so ist der Kommutator die Identität, da sich $P$ und $P^{-1}$ sowie $M$ und $M^{-1}$ kürzen.\newline

Sei der Support einer Operation die Menge aller Würfelstücke, die sich dabei ändern. Dann sind zwei Operationen kommutativ, wenn sie entweder die gleiche Operation sind, oder wenn $supp(P) \cap supp(M) = \emptyset$, d.h. dass die beiden Züge 2 komplett verschiedene Mengen an Würfelstücke beeinflussen.\newline

Wenn der Kommutator nicht die Identität darstellt, können wir die ”relative Kommutativität” an der Anzahl an sich geänderten Würfelsteine messen. 
Ein Maß dafür ist der Schnitt zwischen den Supports der Operationen.\newline
Nützliche Paare von Zügen haben stets eine kleine Schnittmenge.\newline
Betrachten wir schließlich Makros so werden wir erkennen, dass diese aus Kommutatoren bestehen.\newline

Dazu einige nützliche Baublöcke für Kommutatoren, um Makros zu bilden: 

\begin{itemize}
\item{$FUDLLUUDDRU$ dreht genau einen Kantenstein auf der oberen Seite}
\item{$rDRGDf$ dreht ein Würfelstein einer Seite}
\item{$rDR$ rotiert 3 Ecksteine}
\end{itemize}


\subsection{Konjugation}
Seien $M$ und $P$ zwei beliebige Würfeloperationen, so ist $PMP^{-1}$ die Konjugation von $M$ in $P$. Die Konjugation eines Gruppenelements ist ein weiteres nützliches Werkzeug um Makros zu bilden.\newline

\section{Beispiel}

Eine gängige Strategie zum Lösen eines Würfels ist das schrittweise Lösen von Schichten. So wird man auf folgende Situation stoßen: die unteren beiden Schichten sind gelöst, es fehlt noch die obere.\newline

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{Rubik/rubik1.jpg}
	\caption{}
\end{figure}

Unser Ziel ist es nun, die obere Schicht zu verändern, dabei aber die restlichen 2 Schichten unberührt zu lassen. Eine Idee, um eine Veränderung am Würfel zu bewirken, wäre den Kommutator g = RUru anzuwenden. Wenden wir nun g auf den Würfel an, so ensteht folgende Konstellation:\newline

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{Rubik/rubik2.jpg}
	\caption{}
\end{figure}

Man kann sehen, dass 7 Würfelsteine verändert wurden, 2 davon sind nicht auf der oberen Seite, sondern auf den unteren beiden Schichten. Wir können dies korrigieren, indem wir eine Rotation durchführen, bevor wir das Makro $g = RUru$ durchführen. Dadurch entsteht ein neues Makro, bei welchem sich nur Würfelsteine der oberen Schicht verändern.\newline

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{Rubik/rubik3.jpg}
	\caption{}
\end{figure}
Sozusagen nehmen wir die Konjugation von $g$ in $F$, um das Makro $g' = FRUruf$ zu erzeugen:\newline
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{Rubik/rubik5.jpg}
	\caption{}
\end{figure}
 
Somit haben wir eine wichtige Änderung der oberen Seite vorgenommen. Wir können dieses Makro so oft anwenden, bis wir die gewünschte Würfelstellung der oberen Seite erreicht haben, um schließlich den Würfel anhand weiterer Makros zu lösen.
Das Beispiel sollte veranschaulichen, wie Makros beim Lösen des Würfels eingesetzt werden. Um solche Makros zu erzeugen, benötigen wir eine Menge algebraisches Wissen, welches wir in dieser Arbeit erklärt und auf den Würfel umgesetzt haben.\newline\cite{god1}\cite{god2}\cite{god3}\cite{rub1}\cite{rub2}

\section{Fazit}

\bibliography{quellen}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}    
